%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem

\documentclass[fleqn,10pt]{voorstel}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

\JournalInfo{HoGent Bedrijf en Organisatie}
\Archive{Bachelorproef 2018 - 2019}

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

\PaperTitle{Je kijkt er naar maar ziet het niet: compressie principes - JPEG en PNG - H.264/AVC en H.264/SVC}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef} % Type document

\Authors{Bontinck Lennert\textsuperscript{1}} % Authors
\CoPromotor{Tom Paridaens\textsuperscript{2} (Universiteit Gent - postdoctoraal onderzoeker)}
\affiliation{\textbf{Contact:}
  \textsuperscript{1} \href{mailto:lennert.bontinck.y9785@student.hogent.be }{lennert.bontinck.y9785@student.hogent.be };
  \textsuperscript{2} \href{mailto:tom.paridaens@ugent.be}{tom.paridaens@ugent.be};
}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

% TODO: samenvatting:

\Abstract{
    In de snel evoluerende wereld van IT zijn er maar weinig technologiën die de test der tijd doorstaan. Hoe komt het dan dat codecs als H264, JPEG en PNG al meerdere decenia de standaard zijn voor video- en afbeeldingcompressie? Moet er aandacht gehecht worden aan welke codecs men gebruikt voor het opslaan van digitale content? Hoe is compressie ontstaan en wat zijn de huidige en toekomstige uitdagingen? Dat zijn slechts enkele van de vragen die deze bachelorproef tracht te beantwoorden. Er zal dieper ingegaan worden op de fundementele wiskunde achter compressie. Er zal besproken worden hoe de H264 codec werkt en wat de voordelen en nadelen zijn van H.264/AVC en H.264/SVC. Er zal onderzocht worden wat het verschil is tussen JPEG en PNG, hoe ze geëvolueerd zijn doorheen de jaren en welke het best is voor welke doeleinden. Er zal besproken worden waarom het kiezen van juiste compressieformaten voor enorme snelheidswinst en kostenbesparing kan zorgen. De huidige en komende uitdagingen voor compressie zullen toegelicht worden. De diepgang van deze bachelorproef en de nauwe samenwerking met vakexpert Tom Paridaens zal er voor zorgen dat een duidelijk en correct antwoord kan gegeven worden op deze vragen. Dit zal developers, content creators en tal van andere belanghebbende inzicht geven op het belang van compressie en aanzet geven tot verder onderzoek. Door de grote doelgroep van personen voor wie dit onderzoek nuttig is zal extra belang gehecht worden aan het eenvoudig uitleggen van complexe materie.  
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Digitale content. Afbeeldingcompressie --- Videocompressie --- DNA compressie --- Compressie} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
