%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

\section{Introductie} % The \section*{} command stops section numbering
\label{sec:introductie}

Datacompressie is overal, van vakantiefoto's op Instagram tot DNA compressie voor medisch onderzoek. Een wereld zonder datacompressie is ondenkbaar, er zouden enorme veelvouden van de huidige data opslag, bandbreedte en hardware capaciteit nodig moeten zijn om dezelfde data van vandaag te verwerken.

Bij DNA compressie is een verkleining van bestandsgrootte van meer dan 99 \% niet ongewoonlijk \autocite{Afify2011}. Bij afbeelding- en videocompressie kan een andere codec die een visueel gelijkaardig resultaat geeft een bestandsgrootte van factor tien hebben. Dit wilt zeggen dat compressie één van de belangrijkste factoren is, zeker vanuit het perspectief van de eindgebruiker, voor het optimaliseren van snelheid en kost bij applicatieontwikkeling en meer.

Bij een kleine bevraging van een tiental toegepaste informatica studenten te HoGent, één digital content team, twee mobile app developers en drie web developers bleek echter dat geen enkel van deze intensief bezig was met het bepalen van welke codec ze zullen gebruiken voor de afbeeldingen en video’s binnen hen project. Vrijwel iedereen wist wel dat het belangrijk was afbeeldingen en video’s te uploaden tegen een lagere resolutie maar de gebruikte codec verdedigen ging voor velen niet verder dan “het is voorgesteld door dit tooltje” of “bij JPEG heb je geen doorzichtige achtergrond”. 

Deze vaststelling was de doorslaggevende factor voor het opstellen van deze bachelorproef. Door de grote diversiteit binnen de doelgroep voor wie dit onderzoek nuttig is, zal extra belang gehecht worden aan het eenvoudig uitleggen van complexe materie.

Deze bachelorproef en bijhorende onderzoeken zal trachten een antwoord te geven op volgende vragen: 
\begin{itemize}
    \item{Hoe is datacompressie binnen IT ontstaan en wat waren enkele van de primitieve algoritmes?}
     \item{Waarom is er een groot verschil tussen de diverse afbeeldingcodecs en videocodecs?}
     \item{Wat is het verschil tussen JPEG en PNG?}
      \item{Wat is het verschil tussen H.264/AVC en H.264/SVC?}
      \item{Wat is DNA compressie en waarom is het de volgende uitdaging binnen datacompressie?}
\end{itemize}
Hierdoor zou men in staat moeten zijn om de hoofddonderzoekvraag te beantwoorden:  
\begin{itemize}
    \item{Waarom moet men stilstaan bij het kiezen van een afbeelding- en/of videocodec?}
\end{itemize}
%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{Stand van zaken}
\label{sec:stand-van-zaken}

Datacompressie bestaat al veel langer dan computers. Zo hebben bij morsecode, ontstaan in 1838, veelgebruikte letters een kortere code. Ook bij computers bestaat datacompressie al enige tijd, zo zijn LZ77 en opvolgers afkomstig uit 1977 en later. \autocite{Riha2011} 

Dit wil ook zeggen dat er reeds een overweldigende hoeveelheid informatie te vinden is omtrent datacompressie en specifieke vormen van afbeelding- en videocompressie. Een heel goed boek over datacompressie is: data compression, the complete reference door  ~\textcite{Salomon2006}. Dit boek vereist, net zoals vele andere boeken omtrent datacompressie,  een gegronde kennis van algoritmes en wiskunde om de volledige 1017 pagina's te verstaan.

Overigens zijn er al enkele interessante thesissen omtrent afbeeldingscompressie (bijvoorbeeld over JPEG optimalisatie door ~\textcite{Wahlstrom2015} en videocompressie (bijvoorbeeld over de artefacten die H.264 compressie met zich meebrengt door  ~\textcite{Rakesh2013}) geschreven . Ook over het nog vrij recente topic, DNA compressie, zijn reeds tal van uitgebreide documenten beschikbaar. Enkele interessante artikels zijn die van ~\textcite{Afify2011} en ~\textcite{Kuruppu2012}. 

Bij deze documenten zijn echter enkele wederkerende problemen. Zelden of nooit wordt uitgelegd hoe de vergeleken bestanden verkregen zijn. Dit maakt het onmogelijk de experimenten te reproduceren of een soortgelijk onderzoek uit te voeren. Ook zijn de artikels vaak zeer complex (maar mathematisch correct) uitgelegd, wat het moeilijk maakt voor de doorsnee lezer alles te begrijpen. Of juist te simplistisch waardoor de verworven informatie niet volledig correct is. Ook ontbreekt er vaak een besluit om aan te tonen wat men moet onthouden en waarom men al dan niet moet kiezen voor een bepaald datacompressie algoritme. 

%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}
\label{sec:methodologie}

Deze bachelorproef zal bestaan uit zowel theoretische als praktische onderzoeken. De theoretische onderzoeken zullen bestaan uit enkele interviews met app en web development bedrijven alsook een uitgebreide litteratuurstudie.

Het praktisch gedeelte zal bestaan uit het uitleggen van de onderliggende werking van JPEG en PNG alsook H.264/AVC en H.264/SVC. Er zal ook een vergelijkende studie gedaan worden door het comprimeren van dezelfde bestanden met de verschillende codecs. Er zal ook een compressietooltje geschreven worden om de werking van primitieve compressietechnieken te verduidelijken.

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwachte resultaten}
\label{sec:verwachte_resultaten}

De theoretische onderzoeken zullen een beeld geven van de kennis van datacompressie bij developers. Uit de dit deel zal alsook het ontstaan en de toekomst van datacompressie duidelijk worden. Dit gedeelte zal ook aantonen dat compressie meer is dan incrementele verbeteringen van oude technieken a.d.h.v. een bespreking van DNA compressie.

De praktische onderzoeken zullen inzicht proberen geven in de impact die het gebruik van een andere codec kan hebben op bestandsgrootte en kwaliteit. Dit zal gebeuren aan de hand van duidelijke grafieken waarop de bestandsgrootte in kb is af te lezen alsook de laadtijd in ms.

%---------- Verwachte conclusies ----------------------------------------------
\section{Verwachte conclusies}
\label{sec:verwachte_conclusies}

Het doel van deze bachelorproef is de lezer een beeld te geven hoe belangrijk het is stil te staan bij het kiezen van een gepaste codec voor de afbeeldingen en video's binnen een bepaald project. Dit omdat ook voor de eindgebruiker er een enorme tijdswinst en bandbreedte-/opslagbesparing tegenover kan staan. Ook de user experience is zeer belangrijk binnen deze bachelorproef: hoe bepaal je het middelpunt tussen kwaliteit en bestandsgrootte. 

Deze bachelorproef zal de lezer in staat stellen een geschikte keuze te maken tussen JPEG en PNG afbeeldingcompressie alsook H.264/AVC en H.264/SVC videocompressie. Het zal de lezer ook een universele kennis geven van datacompressie en huidige uitdagingen om hem aan te zetten tot verder onderzoek naar het voordeel van andere compressietechnieken. 